只求有天馬行空的自由

2018年08月15日

只求有天馬行空的自由（利世民）

雖然天文台在懸掛三號熱帶氣旋警告，但中環的街頭仍然像平常一般。我從皇后大道中轉上雲咸街，未幾步，已經見到大批警員佈防，如臨大敵。

「先生，你去邊呀？」「去食飯。」「上面已經封咗，去過第二度啦？」我出示外國記者會的會員證，示意自己要到那個不能說的飯敍，藍帽子才放行。一路上我在想，究竟這是否香港的新常態。假如食一餐飯都要被警員在街上接連查問，這個城市真的教我感到有點陌生。

在外國記者會的門外，我終於明白為何警員誠惶誠恐。眼見滿街都是凶神惡煞的示威者，有人說要收回外國記者會的會址，也有人說要將陳浩天驅逐出境，我善意推測：「警察都是為了保護我這些良好市民。」

我沒有經歷過文革，也只是在歷史書上讀過義和拳；但在那一刻，我的腦海不禁浮現起一個不方便的問題：「史上的狂熱運動，在最初的時候，究竟是怎樣的？」究竟陳浩天在外國記者會的午餐演講說了些甚麼大不韙的話，我建議大家不要聽任何人轉述，要自己去了解。贊成反對，支持與否，都是每個人自己的判斷。

墟冚只因梁振英高調宣傳

「其實，我唔覺得佢講嘅嘢會發生囉。」午餐演講會後，在男廁我聽到一位評論界的前輩如是說。究竟這位前輩指的是甚麼，我沒有深究，也沒有追問。反正，我假設這位前輩並不完全認同陳浩天的觀點，推斷合情合理吧。事實上，在席上也有人質疑陳浩天除了民族主義情緒，有沒有具體的治港理念。

印象中，這所充滿殖民地色彩的會所，很少如此人山人海、水洩不通。話說過去幾年，外國記者會有不少午餐會，其實都是圍內小圈子話題；像去年前總督彭定康推廣新書，也沒有甚麼墟冚的場面。

若非外交部駐港特派員公署和梁振英等高調宣傳，恐怕我也不會在大熱天時走上那條「長命斜」去趁熱鬧。話說回頭，才幾個月前，外交部駐港特派員公署在外國記者會搞了個酒會；假如說外國記者會反中亂港，說不過去吧。

說點歷史吧。外國記者會成立於1943年的重慶；嗯，沒錯，當時中國被日本皇軍侵略，就是這個會的前輩，將戰爭的真相訴諸世人。戰後，外國記者會遷移到香港；經歷過韓戰越戰，會員當中不少是殿堂級的戰地記者。要知道在那個時空，香港在亞太地區，有很特殊的地位。

1970年代中後期，據說外國記者會也經歷過相對的沉寂，港英政府也愛理不理。一直到1980年代初，外國記者會又再度被重視，也遷進今天的會址。其時，香港正值另一個大時代的序幕，處境微妙。又話說，港督尤德曾是外國記者會的一號榮譽會員。末代港督彭定康，更常常一個人到那裏的酒吧飲啤酒。

有位專欄作家常常掛在口邊說：「英國人做得到的，中國人偏偏辦不到。」正所謂「面斥不雅」，事實擺在眼前，香港在「一國化」的同時，我這個仍然留戀過去的人，卻感到極度不安和陌生；尤其是那種對甚麼意識形態和主義要敵我矛盾分明，每每要表態保平安的氣氛，更感到喘不過氣。你可以說我不識時務，但其實我對香港也沒有甚麼寄望，只求在這個城市，茶餘飯後，有自由不着邊際地吹水、天馬行空的想像。

利世民

利世民

上一則
上一則
世道人生：深層意識 (李怡)

下一則
下一則
被濫用的「不誠實取用電腦」 (莫乃光)

李兆富，香港政治評論員，香港《蘋果日報》專欄作家，筆名「利世民」[1]，前蘋果社群資訊網行政總裁。畢業於密西根大學，取得政治與經濟學士學位。

曾擔任前香港立法會議員夏佳理的議員助理，並於1999年代表自由黨參選香港區議會選舉，在銅鑼灣選區挑戰民主黨的謝永齡，但落敗。後創辦香港自由主義智庫組織「獅子山學會」。[1]

2014年，創辦網上媒體《全民媒體》。[1]